---
author: BauerDin
title:  孔子思想学习记录
date: 2020-03-08T12:00:06+09:00
description: “吾道一以贯之”——“忠恕”， 忠：“己欲利而利人，己欲达而达人”；恕：“己所不欲勿施于人”
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 孔子
categories:
- 儒家
---
 个人的成德， 孔子的基本品德是什么呢？ “吾道一以贯之”——“忠恕”， 忠：“己欲利而利人，己欲达而达人”所立所达之物不在于对象，不是说我要把具体的一个对象给你，而是要“通其志，达其愿”。；恕：“己所不欲勿施于人”

“君子喻于义，小人喻于利”。君子和小人的区分是什么？是“义”
与“利”的区分。“喻”是什么意思啊？“喻”是了解知道的意思。孔子说，君子熟悉、了
解、知道的是“义”，是正义。而小人每天所熟悉、了解、思考、焦虑的是“利”。

“君子周而不比，小人比而不周”朋友之道是“周而不比”。“比”是无原则的亲近，而真正的朋友在交往之中，亲近而不自失，在亲近之中保持自我。

“质胜文则野，文胜质则史，文质彬彬，然后君子”
那么“质”在很多层面上，就是所谓质，就是不经由一个他者表现自己，就叫“质”。不经由中介环节表现自己就叫质。反之，文就是我自己的内在，是不能自己表现自己的，我必须经由一个我内在不是的东西将自己表达出来。人不仅要生存在自己的当下之中，还要对自己的当下有一个领悟和了解。只有既能够扎实的、不折不扣地、没有任何虚幻的活在自己的当下，同时又对自己的生活有一个自主自觉地了解，这样一种存在才是君子的存在。

“学而时习之”的意思，我把它直接读成“学而身习之”。是这样的一个意思，是通过„„学习是这样，是要把自己学习的东西带入到自己真实的经验中，以此提高和升华以及改变自己经验事物的方式以及经验事物的结果。

“学而不思则罔，思而不学则殆”  学习不知道思考就会迷茫，找不到确定性，思考而不知道丰富就会懈怠自满。

“仁”这个字的不同含义，其中讲了几个层面，一个层面是“质实无妄”之意，也有“自求圆满，不假外求”之意，也有“率直无伪”之意，同时呢，仁含诸德。“仁”这个字里又包含了儒家价值的共同展开，也就是说，单提一个“仁”的时候，“义”、“礼”全部在里头。

自我形成的过程是一个非常复杂的过程。它是一个文化高度发达之后的一个过程，而且是文化高度发达之后一个特定环境下的过程。不是说文化发达以后就必然有我们今天这样一个孤立的，封闭的自我意识。这样一个自我意识是后生的。“礼”就是社会生活的整体节奏，“仁”就意味着社会整体节奏在个体身上的内化和实现